Die 2. Substitutionsregel ist flexibler als die [[1. Substitutionsregel]] und auf beliebige [[Integration|Integrale]]
$$
\int f(x) \, dx 
$$
anwendbar, indem man dort $x=\phi(t)$ setzt und somit wegen $dx = \phi'(t)dt$ schreiben.
$$
\int f(x) \, dx = \left[ \int f(\phi(t))\phi'(t) \, dt  \right]_{t=\phi^{-1}(x)}
$$
Obwohl der neue Integrand formal kompliziert aussieht, ist dies nicht der Fall, wenn $\phi$ richtig gewählt wird.

Jedoch muss $\phi$ im verwendet $t$-Intervall umkehrbar sein, damit man $x=\phi(t)$ nach $t$ auflösen, d. h. durch $x$ ausdrücken kann($t=\phi^{-1}(x)$).

>[!info]
>Es gilt:
>$$
>\int f(x) \, dx = \left[ \int f(\phi(t))\phi'(t) \, dt  \right]_{t=\phi^{-1}(x)}
>$$
>Vorgehen:
>1. Wähle eine geeignete [[Umkehrfunktion|invertierbar]] Substitutionsfunktion $\phi$
>2. Substituiere formal $x=\phi(t), dx = \phi'(t)dt$
>3. Integriere unbestimmt nach $t$
>4. Drücke $t$ wieder durch $x$ aus


## Beispiel
Berechne $I = \int x^{2}\sqrt{ x-1 } \, dx$.
Substitution:
$$
\begin{align}
t = x-1 = \phi^{-1}(x)
\end{align}
$$
Ableiten:
$$
\begin{align}
\frac{dt}{dx} &= 1 \\
	dt & =1\cdot dx
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\int x^{2}\sqrt{ \color{green}t }\color{green} \, dt 
$$

$\phi^{-1}$ nach $x$ umstellen:
$$
\begin{align}
t &=x-1 \\
\color{red}t+1&= x
\end{align}
$$

$t+1$ für $x$ einsetzen:
$$
\begin{align}
\int x^{2}\sqrt{ x-1 } \, dx&=\int ({\color{red}t+1})^{2}\sqrt{ \color{green}{t} } \, \color{green}dt  \\
&= \int (t^2+2t+1)\sqrt{ t } \, dx  \\
&= \int \left( t^{\frac{5}{2}}+2t^{\frac{3}{2}}+t^{\frac{1}{2}} \right) \, dx  \\
&= \frac{2}{7}t^{\frac{7}{2}}+\frac{2}{5}t^{\frac{5}{2}}+\frac{2}{3}t^{\frac{3}{2}}
\end{align}
$$
Rücksubstituieren:
$$
\begin{align}
&=\frac{2}{7}(x-1)^{\frac{7}{2}}+\frac{2}{5}(x-1)^{\frac{5}{2}}+\frac{2}{3}(x-1)^{\frac{3}{2}}+C \\
&=\sqrt{x-1}\left(\frac{2}{7}(x-1)^{3}+\frac{2}{5}(x-1)^{2}+\frac{2}{3}(x-1)\right)+C
\end{align}
$$
