Um die [[2. Substitutionsregel]] auf [[Bestimmtes Integral|bestimmte Integrale]] anzuwenden, existiert folgende Regel:

>[!info]
>Es gilt:
>$$
>\int _{a}^{b}f(x) \, dx=\int _{\phi^{-1}(a)}^{\phi^{-1}(b)} f(\phi(t))\phi^{-1}(t) \, dt  
>$$
>Vorgehen:
>1. WÃ¤hle eine geeignete [[Umkehrfunktion|invertierbare]] Substitutionsfunktion $\phi$
>2. Substituiere formal $x=\phi(t), dx=\phi'(t)dt$
>3. Ersetze die $x$-Grenzen $a,b$ durch die $t$-Grenzen $\phi^{-1}(a), \phi^{-1}(b)$
>4. Integriere

## Beispiel
Berechne $\int _{0}^{\ln_{3}} \frac{dx}{\sqrt{ 1+e^x }} \, dx$
1 Substituion:
$$
t=e^{x}=\phi^{-1}(t)
$$
Ableiten:
$$
\begin{align}
\frac{dt}{dx} &= e^{x} \\
dt&=e^{x}dx \\
\frac{dt}{e^{x}}&=dx
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{\sqrt{1+\color{green}t}} \frac{1}{\color{green}e^{x}} \, dt 
$$
Nach $x$ umformen:
$$
\begin{align}
t&=e^{ x } \\
\ln(t)&=\ln(e^{ x }) \\
\ln t&=x\ln(e) \\
\ln t=x
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\begin{align}
&=\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{\sqrt{1+\color{green}t}} \frac{1}{\color{green}e^{\ln t}} \, dt  \\
&=\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{\sqrt{1+\color{green}t}} \frac{1}{\color{green}t} \, dt
\end{align}
$$
2 Substitution
$$
u = \sqrt{  1+t} = \phi_{1}^{-1}(t)
$$

Ableiten
$$
\begin{align}
\frac{du}{dt}&=\frac{1}{2\sqrt{ t+1}} \\
du&=\color{red}dt\frac{1}{2\sqrt{ t+1}}
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\begin{align}
&=\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{\sqrt{1+t}} \frac{1}{t} \, dt \\
&=2\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{2\sqrt{1+t}} \frac{1}{t} \, dt \\
&=2\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{\color{red}dt}{\color{red}2\sqrt{1+t}} \frac{1}{t} \\
&=2\int _{\phi^{-1}(0)}^{\phi^{-1}(\ln 3)} \frac{1}{t} \, du
\end{align}
$$


Nach $t$ umformen:
$$
\begin{align}
u&=\sqrt{  1+t} \\
u^{2} &= 1+t \\
\color{green}u^2-1&=t
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\begin{align}
&=2 \cdot\int _{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(0))}^{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(\ln 3))} \frac{1}{t} \, du \\ \\
&=2 \cdot\int _{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(0))}^{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(\ln 3))} \frac{1}{u^{2}-1} \, du \\ 
&=2 \cdot\int _{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(0))}^{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(\ln 3))} \frac{1}{(u+1)(u-1)} \, du \\
&=2 \cdot\int _{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(0))}^{\phi_{2}^{-1}(\phi^{-1}(\ln 3))} \frac{1}{(u+1)(u-1)}
\end{align}
$$

