**Ziel:** Ein kompliziertes Integral soll mittels Variablen-Substitution in ein einfacheres überführt werden. Beispiel
$$
\int x\cos (x^{2}) \, dx 
$$
Dies ist kein Stammintegral und kann so einfach nicht [[Integration|integriert]] werden.

## Herleitung der Substitutionsregel
Ist $F$ eine Stammfunktion von $f$ und $g$ eine differenzierbare [[ANLIS/SW01/Funktionen/Funktion]] dan impliziert die [[Kettenregel]]:
$$
\frac{d}{dx}[F(g(x))] = F'(g(x))\cdot g'(x)
$$
In Integralform
$$
\int F'(g(x))g'(x) \, dx = F(g(x)) + C 
$$
Wegen $F' = f$ ([[Fundamentalsatz der Differential- und Integralrechnung]]) gilt:
$$
\int f(g(x))g'(x) \, dx = F(g(x))+C 
$$
In unserem Fall wählen wird $u=g(x)$ und [[Ableitung||leiten ab]]: $\frac{du}{dx}=g'(x)$ woraus folgt: $du=g'(x)dx$
Nun setzen wir das ein und erhalten:
$$
\int f(g(x))g'(x) \, dx = \int f(u) \, du = F(u) + C 
$$
Schließlich müssen wir nun Rücksubstituieren, wir schreiben:
$$
\int f(g(x))g'(x) \, dx = \left[ \int f(u) \, du  \right]_{u=g(x)} 
$$

## [[Unbestimmtes Integral|Unbestimmte Integrale]]
Die Substitutionsregel ist anwendbar auf Integranden, denen man "ansieht, dass sie durch Anwendung der Kettenregel" entstanden.
### Beispiel
Dem Integranden $g(x) = \left(\sin^3(x)+e^{\sin x}\right)\cos x$ sieht man an, dass er die Ableitung (via [[Kettenregel]]) der Funktion $G(x) = \frac{1}{4}\sin ^{4}(x)+e^{\sin x}$ ist.

>[!info]
>Es gilt: $\int f(g(x))g'(x) \, dx = \left[ \int f(u) \, du \right]_{u=g(x)}$.
>Vorgehen:
>1. Substituieren formal $g(x) = 0, g'(x)dx =du$
>2. Integriere unbestimmt nach $u$
>3. Ersetzte $u$ wieder durch $g(x)$


## Beispiel
Berchne:
$$
\int \sin(2x+3) \, dx 
$$
Substitution:
$$
u = 2x+3
$$
Ableitung:
$$
\begin{align}
\frac{du}{dx} &= 2 \\
du &= 2dx \\
\frac{1}{2}du &= dx
\end{align}
$$
Einsetzen:
$$
\int \sin(u) \frac{1}{2}\, du 
$$
Integrieren:
$$
\begin{align}
\int \sin(u) \frac{1}{2}\, du &= -\frac{1}{2}\cos(u) +C \\
 & =-\frac{1}{2}\cos(2x+3)+C
\end{align}
$$
